\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Srovnání různých přístupů k AI pro hraní piškvorek}

\author{Filip Dolník}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{dolnifil@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}

Mým cílem je naimplementovat a srovnat klasické a deep learning postupy pro vytvoření AI hrajícího piškvorky. 

Piškvorky jsou hra pro dva hráče, kteří se střídají v umisťování kamenů na čtverečkovanou desku. Vyhrává hráč, který jako první vytvoří posloupnost 5 vlastních kamenů v řadě za sebou. Existuje velké množství různých variant piškvorek. Pro tuto práci jsem zvolil variantu s omezenou velikostí desky na 15x15 a s pravidlem, že posloupnost více jak 5 kamenů není výherní.

Pro srovnání jednotlivých AI jsem vybral následující přístupy:
\begin{itemize}
\item Poziční AI - vlastní algoritmus hodnotící kvalitu pozice podle lokálních vzorů
\item MinMax AI - doplnění Poziční AI o MinMax prohledávání stavového prostoru
\item Neuronová síť s klasickým učením
\item Neuronová síť s reinforcement learningem
\end{itemize}

Vyhodnocení provedu svým subjektivním zhodnocením zkušeností s danou AI a také turnajem, který ukáže kvalitu AI při vzájemném hraní proti sobě.

\section{Metody}

Všechny použité AI jsou implementované tak, že ohodnocují pozici (stav desky). Další tah se určí následujícím způsobem: Pro všechny možné tahy ve vzdálenosti maximálně 2 od existujícího kamene se odvodí pozice vzniklá po tomto tahu. Tyto pozice se vyhodnotí a ta s nejlepší hodnotou určuje tah. Jinak řečeno ohodnocení pozice vzniklé po daném tahu určuje zároveň ohodnocením tahu.

Pro jednodušší interpretaci při ladění jsem zvolil ohodnocení pozic v rozsahu 0 až 1, kde 0 znamená jistě prohrávající a 1 jistě vyhrávající pozici. Ohodnocení lze tedy interpretovat i jako pravděpodobnost výhry. 

Pro zvýšení náhodnosti AI se při výběru tahu berou z ohodnocení v úvahu pouze první dvě desetinná místa. Při shodném ohodnocení dvou tahů se volí náhodně.

\subsection{Poziční AI}

Tento algoritmus je založen na hledání lokálních vzorů (posloupností kamenů). 
Vzory se hledají pouze pro volná pole v okolí existujících kamenů. Pro každé takové pole se spočítá délka posloupností okolních kamenů ve všech možných směrech. Kromě délky se ještě přihlíží k tomu, zda je posloupnost otevřená -- tedy zda lze umístit kámen na druhou stranu. Výsledkem je například informace, že v okolí tohoto pole jsou 2 otevřené posloupnosti délky 3 pro hráče X. 

Lokální vzory se poté vyhodnotí z globálního pohledu. V tomto kroku se hledají taktiky vynucující výhru/prohru. Například existence posloupnosti 4 kamenů umožňuje vyhrát v jednom tahu. Existence posloupnosti 3 kamenů otevřené z obou stran umožňuje vyhrát ve dvou tazích.

Pokud se nepodaří podobnou taktiku najít, tak se odvodí ohodnocení váženým součtem přes všechny lokální vzory. Delší posloupnosti mají vyšší váhu. Posloupnosti protihráče mají zápornou váhu.

\subsection{MinMax AI}

Jedná se o klasický MinMax algoritmus, který v každém kroku využívá k vyhodnocení Poziční AI. Pro udržení rozumné výpočetní složitosti prohledává pouze do hloubky 3 tahů a do šířky 30 zatím nejlépe hodnocených tahů.

\subsection{Neuronová síť s klasickým učením}

Největším problémem klasického učení jsou data. Ty jsem se rozhodl vygenerovat hraním mnoha her Poziční AI proti sobě samé. Jak jsem později zjistil, toto vytvořilo problém, že důležitých pozic (například finální tah) je výrazně méně než těch běžných. Zároveň pro hráče X bylo víc vyhraných her než pro O, což vedlo na to, že pro X bylo snazší naučit se útočné pozice než obranné. Toto jsem částečně vykompenzoval postupným vytvořením několika různých datasetů, každý zaměřený na jiný typ problematických pozic. 

Celkem jsem takto vygeneroval asi 550 000 unikátních pozic x 2 (zvlášť z pohledu hráče X a O). Dále jsem využil toho, že piškvorky jsou symetrické a tedy z jedné pozice lze pouhou rotací a zrcadlením vytvořit celkem 8 stejných pozic.

Vygenerovaným pozicím jsem přiřadil ohodnocení pomocí Poziční AI. Původně jsem chtěl pro toto použít MinMax AI, ale bylo by to výpočetně příliš náročné. Nevýhodou použití Poziční AI je, že dělá relativně hodně chyb, což zhoršuje kvalitu dat. 

Pro hraní piškvorek je hodně důležité umět rozpoznávat lokální vzory, a proto jsem se rozhodl použít konvoluční neuronovou síť. Při návrhu architektury jsem původně vycházel zejména z \cite{zhang_2016}. Neuronová síť z tohoto článku je původně určena pro klasifikaci (vybírá 1 z 225 možných tahů), kdežto já k úloze přistupuji jako k regresi, takže jsem ji vhodně upravil (výstupní vrstva má jeden neuron a aktivační funkci jsem nahradil sigmoidou). Z této architektury se mi ale nepodařilo dostat dostatečně dobré výsledky.

Důležitým nápadem, který jsem našel zde \cite{wisney_2019} bylo použít 2 sítě, každou pro jednoho hráče. Důvodem je, že stavový prostor je pro každého hráče jiný a liší se pouze sudým nebo lichým počtem kamenů na desce, což se síť obtížně učí.

Výše uvedené články předpokládají kódování kamene na pozici pomocí hodnot 1, 0, -1 (pro X, prázdno, O). Mně se více osvědčilo použít 2 vstupní kanály a kódovat 1, 0 (pro X nebo O podle kanálu, prázdno). 

Dále jsem se rozhodl upravit tu architekturu prohozením pořadí konvolučních filtrů. V článku mají velký počet kernelů 5x5 na začátku a postupně kernel zmenšují. Intuitivně bych čekal přesný opak, že na začátku se budou detekovat malé vzory a až později větší a větší. Výsledná architektura je proto následující:

\begin{itemize}
\item Input layer: 15x15x2
\item Convolution layer: 2x2x64
\item Convolution layer: 2x2x128 
\item Convolution layer: 2x2x128
\item Convolution layer: 3x3x256; padding 1x1
\item Max pooling layer: 2x2
\item Convolution layer: 3x3x256
\item Max pooling layer: 2x2
\item Dense layer: 128
\item Dense layer: 128
\item Dense layer: 32
\item Output layer: 1
\end{itemize}

Všechny skryté vrstvy používají LeakyReLU (ReLU vedlo rychle na ztrátu gradientu) a inicializaci Xavier. Výstupní vrstva používá sigmoidu. Jako ztrátovou funkci jsem použil mean squared error. Optimalizoval jsem pomocí metody Adam s rychlostí učení 0.0005. Dále jsem použil L2 regularizaci s hodnotou 0.00001.

Je třeba říct, že uvedená architektura je sice výsledkem postupného zkoušení mnoha různých parametrů, ale má stále ještě potenciál pro jejich další úpravu. Neměl jsem k dispozici víc času / výpočetního výkonu k otestování dalších variant.

\subsection{Neuronová síť s reinforcement learningem}

Architekturu neuronové sítě jsem použil stejnou jako v předchozím případě a liší se pouze způsob učení. Ze začátku jsem zkoušel klasický Q-learning (vycházel jsem z \cite{wisney_2019_tic_tac_toe}). S tím, že reward za výhru jsem nastavil na 1, za prohru 0 a za remízu 0.3.

U této metody jsem narazil na problém s nestabilitou učení a zejména s rychlostí učení (nedostatečně výkoným hardwarem). Oboje jsem nakonec vyřešil tak, že jsem přidal učitele v podobě Poziční AI, která odehrála část her. Dále jsem nastavil discount factor na 0 a místo toho jsem začal udělovat reward všem tahům proporcionálně podle počtu zbývajících tahů do finální pozice.

Trénování proběhlo přibližně na 400 000 hrách. V aktuální podobě už naráží spíš na nevýhody výše uvedených triků, které sice akcelerují učení na začátku, ale později brání v dalším učení.

\section{Výsledky}

\subsection{Subjektivní hodnocení}

Poziční AI dokáže využít každé šance na výhru ve 2 tazích a stejně tak dokáže spolehlivě zabránit prohře ve dvou tazích. Nelze od ni očekávat nějakou zjevnou chybu. Pokud ji chce člověk porazit musí připravit kombinaci více vynucených tahů. Pro mě coby nepříliš zkušeného hráče tak představuje přiměřeně těžkého soupeře.

MinMax AI je výrazně silnější. Nepodařilo se mi ji porazit v několika hrách ani jednou. Vzhledem k tomu, jak je naprogramovaná má ale slabiny, kterých lze využít (náhodou nebo zkušeností). 3 tahy do hloubky (+ odhad pozice Poziční AI) je pořád dost málo na to, aby bylo možné nalézt vynucenou kombinaci. Zároveň spoléhání na Poziční AI občas vede na chyby v odhadu. Zejména díky tomuto dokážou ostatní AI občas vyhrát.

Neuronová síť s klasickým učením je pocitově podobně silná jako Poziční AI, ale občas se umí zachovat trochu divně a něco přehlédnout. Typicky ji dělá velký problém situace, kdy oba hráči mohou vyhrát v jednom tahu a záleží pouze na tom, kdo je aktuálně na tahu. Není to ale zase tak častá situace (právě absence dostatku trénovacích pozic toto způsobuje). Přijde mi, že hraje víc jako trochu zbrklý průměrný hráč a méně jako stroj. 

Pro neuronovou síť s reinforcement learningem platí v podstatě to stejné, ale přijde mi, že hraje lépe a trochu jinak. 

\subsection{Výsledek turnaje}

V turnaji jsem nechal každou AI hrát s ostatními vždy 1000 her. V této hře má začínající hráč (v tomto případě X) z principu výhodu, takže jsem vždy ještě AI prohodil. V tabulce níže jsou zaznamenány výsledky následujícím způsobem: V řádku je hráč X, ve sloupci hráč O. Číslo v odpovídající buňce říká počet výher z 1000 z pohledu hráče X, případné číslo v závorce počet remíz. Číslování je následující:
\begin{enumerate}
\item Poziční AI
\item MinMax AI
\item Neuronová síť s klasickým učením
\item Neuronová síť s reinforcement learningem
\end{enumerate}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
 \hline
 X \textbackslash O & 1 & 2 & 3 & 4 \\
 \hline\hline
1 & 682 (4) & 126 (5) & 537 & 484 \\
    \hline
2 & 914 (9) & 582 (20) & 899 & 814 \\
    \hline
3 & 545 & 204 & 425 & 476 \\
    \hline
4 & 708 & 322 & 706 & 661 \\
    \hline
 \end{tabular}
\end{center}
\caption{Výsledek turnaje}
\end{table}

Z výsledků je jasně vidět, že MinMax je zdaleka nejsilnější a vyhrává většinu her i jako hráč O.

Zajímavé je, že neuronová síť s klasickým učením má o trochu lepší výsledky než Poziční AI, což jsem úplně nečekal vzhledem k tomu, že je učená přesně podle ní. Není to však nějak velký rozdíl a patrně bude v rámci chyby měření. I tak je to dobrý výsledek. Zároveň je to jediná AI, která má při hře proti sobě samé více výher jako hráč O. To si vysvětluji právě nevyvážeností trénovacích dat.

Neuronové síťi s reinforcement learningem se podařilo Poziční AI (i klasické učení) jednoznačně překonat.

\section{Závěr}

Ze zkušeností získaných na této práci vyvozuji, že reinforcement learning je vhodný způsob řešení tohoto problému. Získat prezentované výsledky klasickým učením bylo výrazně pracnější zejména kvůli problémům s daty. Tento problém nelze jednoduše vyřešit ani získáním reálných her od profesionálů, protože pořád je potřeba je nějak ohodnotit.

Nevýhodou reinforcement learningu jsou v tomto případě akorát výrazně větší výpočetní nároky. To je taky momentálně primární omezení / prostor pro zlepšení této práce. Díky většímu výpočetnímu výkonu by bylo možné vrátit se zpátky ke klasickému Q-learningu, zkusit vyřešit problémy s nestabilitou použitím pomocné neuronové sítě (viz \cite{wang_2020}) a ještě trochu upravit architekturu sítě.

Pro pokus o překonání MinMax algoritmu je možné aplikovat postup popsaný zde \cite{DBLP:journals/corr/abs-1712-01815} a doplnit neuronovou síť o Monte Carlo Tree Search.

\bibliography{reference}

\end{document}